大抓捕兩周年 國際人權組織斥中共野蠻 709家屬：以笑對抗粗暴執法

大抓捕兩周年
國際人權組織斥中共野蠻
709家屬：以笑對抗粗暴執法

兩岸要聞

昨日是內地「709大抓捕」事件兩周年，300名律師、維權人士及親屬，在兩年間被中國當局大規模拘捕及羈押，有人仍然音訊全無，無數律師的人權被中共的報復行動所踐踏。內地、香港、台灣以至國際的法律或人權組織，趁709事件兩周年紛紛發聲明，抨擊中共做法粗暴野蠻，批評當局宣稱的尊重人權是荒唐之極！

中共在709事件以來大肆抓捕內地律師、維權人士及其辯護律師，其中被羈押700多天杳無音信的北京律師王全璋，妻子李文足與其他709家屬繼續冒險與當局抗爭。她們昨在Twitter發表名為「以喜樂向困難誇勝——709家屬兩周年聲明」的公開信，信中提到，709家屬兩年以來以「笑」對抗當局粗暴執法，人們問她們：「為甚麼你們總是笑」，信中寫道：「我們不會給你們（當局）『偷着樂』的機會」。公開信指，「這個兩周年的時刻，最大的盼望，是有機會走近傷痛的人，以我們的喜樂扶持傷痛的心。」

律師王全璋妻子李文足（左）與709家屬，日前曾到最高院上訪要人。路透社

定709為中國人權律師節

由內地維權人士及律師組成的「中國人權律師團」昨發聲明，指律師是踐行法治不可或缺的重要力量，律師不應成為被打壓、被清算、甚至被迫害的對象。聯繫人之一的內地律師余文生向《蘋果》表示，709事件反映出當局專制統治，因律師代理人權案件、主張法治，當局卻將法治當口號，抓捕大批律師。
海外十多個人權組織將昨日定為「中國人權律師節」，發起人之一、旅居美國的內地維權律師滕彪呼籲，國際持續關注事件，特別是王全璋被羈押兩年卻全無音訊，已違反國際法律原則和中國法律，「顯示當局的粗暴野蠻」。
在台灣，「台灣聲援中國人權律師網絡」昨舉辦紀錄片《退無可退》放映聲援會。律師魏千峯表示，在大陸以逮捕、鎮壓抓人的環境下，維權律師仍願意站出來，令人敬佩。台北律師公會昨呼籲，大陸當局應遵守聯合國1990年「關於律師作用之基本原則」，不得對維權律師進行不當干涉或處罰，也呼籲台政府切勿在大陸改善律師執業環境前，貿然開放法律服務業市場。

709案維權人士吳淦仍被關押未審，父親徐孝順為子奔波。

傳律師被禁評論此案

國際人權組織「人權觀察」上周五（7日）發聲明，敦促中國停止針對在押維權律師和人權捍衞者的政治打壓，並且允許聯合國專員就在押公民遭受的酷刑問題予以調查。中國部主任理查森指，中國政府持續對律師和人權活動人士實施羈押，凸顯當局宣稱的所謂尊重人權是多麼荒唐。新西蘭有民間組織昨上街請願，要求中國釋放劉曉波以及709律師。
面對外界抨擊浪潮，中國官方昨未回應事件之餘，網上流傳當局曾通知各地律師事務所主任，要求管好各所律師，禁止通過網絡、媒體採訪及其他途徑發佈關於709案的訊息和評論，反映當局繼續打壓709案。
Twitter/《蘋果》記者

相關新聞

港法律界終院外默站7分09秒

兩岸要聞 5小時前